【10月18日】第4次川中島之戰

1561年10月18日（永祿4年9月10日），「甲斐之虎」武田信玄與「越後之龍」上杉謙信在川中島地區交戰，雙方死傷逾7000人，為日本戰國史上最著名、傷亡率最高的會戰之一。

武田家與上杉家為爭奪區域霸權，先後曾在川中島進行過5次會戰，最著名的是這場又名「八幡原之戰」的第4次川中島之戰。是役兵力占優勢的武田軍兵分兩路，希望夾擊上杉軍，結果上杉謙信率全軍直接奔襲武田信玄本營，殺死多名武田軍重要將領，最後在武田援軍趕到後撤退。雖然武田軍傷亡較重，不過上杉軍未能達成其戰略目標，雙方皆稱己方獲勝。

由於力量勢均力敵，戰事傷亡又過於慘重，武田與上杉在此戰後避免直接衝突，包括第5次川中島之戰在內皆未發生交戰。在主將知名度、軍隊規模與慘烈戰況影響之下，第4次川中島之戰成為日本戰國時代最著名的會戰之一。

溫馨提示：過程詳細只有《甲陽軍鑑》寫
實際戰果靠信玄、謙信既書信及後續發展推測

先得嗰7000人已經係傷亡率最高
難怪有人話日本戰國既所謂打仗只係兩條村械鬥

村長打鬥論被人駁左好耐喇中

同大陸比較咩

萬曆朝鮮之役

兵力

大明：約75,000人
朝鮮：190,000人
（包含民兵）
日本：約141,500人

傷亡與損失

大明：約3萬人
朝鮮：約12萬人
日本：超過17萬人

朝鮮平民約100萬人死亡

14萬兵力死17萬人？

包括第一次朝鮮之役 （日：文祿之役、韓：壬辰倭亂）

兵力

大明：號稱43,000人，實際約34,000人
朝鮮：172,000人（戰爭初期正規軍）
日本：約158,700人（含後勤235,000人）

（維基百科）

日本邊有死17萬人

wiki一向唔太準確

上衫領軍係咪真係咁勁？

車縣